\section{Java}
\begin{frame}{Voraussetzungen}
 \begin{itemize}
  \item Java Runtime Enviroment
  \item Java Development Kit
  \item Texteditor eurer Wahl
  \item Integrierte Entwicklungsumgebung (IDE)
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Vom Quelltext zum Programm (Java)}
 \begin{itemize}
  \item Quelltext wird in Textdatei geschrieben
  \item Textdatei wird von Compiler gelesen und zu Binärdatei übersetzt
  \item Binärdatei wird von JVM ausgeführt
 \end{itemize}
 IDE bündelt alles in einem Programm
\end{frame}

\subsection{Quelltext}
\begin{frame}{Quelltext}
 \begin{itemize}
  \item Textdatei, die den Quellcode enthält
  \item Immer eine Datei pro Klasse
  \item Bearbeiten mit Texteditor
  \item Editor bietet meist Syntaxhighlighting und weitere Hilfen
  \item Editoren (Auswahl)
  \begin{itemize}
   \item Linux: kate, gedit, vim, emacs, ...
   \item MacOS: Sublime Text, TextEdit
   \item Windows: Notepad++, notepad
  \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Compiler}
\begin{frame}[fragile]{Compiler}
 \begin{itemize}
  \item übersetzt Quellcode in Bytecode oder direkt in Maschinencode
  \item Java: X.java → X.class
  \item Benutzung im Terminal: \cmd{javac X.java}
  \item Java Compiler im JDK enthalten
  \item Oracle JDK
  \begin{itemize}
   \item Variante des Java-Herstellers Oracle
  \end{itemize}
  \item OpenJDK
  \begin{itemize}
   \item Freie Implementierung eines Java Development Kit
   \item bietet die gleichen Funktionen, wie Oracle JDK
  \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Java Runtime Enviroment}
\begin{frame}[fragile]{JRE -- Java Runtime Enviroment}
 \begin{itemize}
  \item Virtuelle Maschine, die Java-Bytecode ausführt
  \item Basis für Portabilität von Javaprogrammen
  \item Kann Code noch im laufenden Betrieb optimieren
  \item Vorteil: Bytecode kann auf jeder JVM ausgeführt werden
  \item auch hier Oracle JRE und OpenJDK mit JRE
 \end{itemize}
 \begin{tabular}{r l}
  \textbf{Bytecode ausführen} & \cmd{java X} (Ohne die Endung \emph{.class}) \vspace{.5em} \\ 
  \textbf{Bei Jar-Archiven} & \cmd{java -jar X.jar}\\
 \end{tabular}
\end{frame}

\subsection{IDEs}
\begin{frame}{IDEs – Integrierte Entwicklungsumgebungen}
 \begin{itemize}
  \item IDEs bündeln Texteditor, Compiler und JRE
  \item Anzeige von Fehler im Quelltext, Autovervollständigung uvm.
  \item Helfen beim Verwalten vieler Klassen und Dateien
  \item Zum Einstieg bleiben wir bei Texteditor und Terminal
  \item Später dann IDEs:
  \begin{itemize}
   \item eclipse
   \item NetBeans
   \item IntelliJ
  \end{itemize}

 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[standout]
Hello World
\end{frame}

%\subsection{Hello World}
%\begin{frame}{Hello World}
% \centerline{LIVE CODING}
%\end{frame}
	  
\begin{frame}[fragile]{Weiteres Beispiel}
 \begin{javacode*}{label=Beispiel.java}
public class Beispiel {
    public static String getMessage() {
        return "Hallo Welt!";
    }
 
    public static void main(String[] args) {
        System.out.println(Beispiel.getMessage());
    }
}
 \end{javacode*}
 \pause
 \begin{terminal}
$ javac Beispiel.java
$ java Beispiel
Hallo Welt!
 \end{terminal}
\end{frame}

\subsection{Objekte und Klassen}
\begin{frame}{Klassen und Objekte -- wo ist der Unterschied?}
\begin{columns}[T,onlytextwidth]
 \column{.5\textwidth}
 \textbf{Klasse:}
 \begin{itemize}
  \item Bauplan für Objekte
  \item Enthält keine Daten
  \item Definiert Schnittstelle
  \begin{itemize}
   \item Attribute
   \item Methoden
  \end{itemize}
  \item Komplexer Datentyp
 \end{itemize}
 
 \pause
 \column{.5\textwidth}
 \uncover{\textbf{Objekt:}}
 \begin{itemize}
  \item Instanz einer Klasse %\\\visible<+->{Beliebig viele möglich?} \visible<+->{Ja!}
  \item Zustand \\
  \visible{→ Werte der Attribute}
  \item Verhalten \\
  \visible{→ Änderungen des Zustands}
  \item Identität \\
  \visible{→ Speicherstelle/Referenz, Objektname}
 \end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Mehrere Klassen}
 \begin{javacode*}{label=Point.java}
public class Point {
  public int x, y;
  public Point(int x, int y) {this.x=x; this.y=y;}
  public String toString() { return "Point["+x+","+y+"]";}
}
 \end{javacode*}
 \begin{javacode*}{label=Main.java}
public class Main {
  public static void main(String[] args) {
    Point p = new Point(42, 4711);
    System.out.println(p.toString());
  }
}
 \end{javacode*}
 \pause
 \begin{terminal}[]
$ javac Point.java
$ javac Main.java
$ java Main
Point[42,4711]
 \end{terminal}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Kleine Änderung}
 \begin{javacode*}{label=Main.java,highlightlines={4}}
public class Main {
  public static void main(String[] args) {
    Point v = new Point(42, 4711);
    System.out.println(v);
  }
}
 \end{javacode*}
 \begin{terminal}
$ javac Point.java
$ javac Main.java
$ java Main   #Natürlich nur, wenn alles kompiliert
 \end{terminal}
 
 \begin{overprint}
 %\pause
 \small
 \begin{block}{Was passiert?}
  \begin{columns}[T,onlytextwidth]
   \column[]{.5\textwidth}
    \begin{itemize}
     \item Übersetzungsfehler
     \item Ausgabe: "Point[42,4711]"
    \end{itemize}
   \column[]{.5\textwidth}
    \begin{itemize}
     \item Ausgabe: "Point@????????"\ oder ähnlich
     \item Etwas anderes
    \end{itemize}
  \end{columns}
 \end{block}
 \end{overprint}
\end{frame}